\documentclass{article}


\input{~/mipt/preamble}

\begin{document}

\section{Занятие 1}

\subsection{Основные распределения в Мат Стат}
\subsubsection{Гамма распределение}
\begin{gather*}
  \xi \sim \Gamma(\lambda,a) \; \lambda>0,a>0 \\
  P(x)=\frac{\lambda^{a}}{\Gamma(a)}x^{a-1}e^{-\lambda x} \; \{(0,+\infty)\}
\end{gather*}

\incfig{l1_g_distr}
\begin{gather*}
  \Gamma(S+1)=S \Gamma(S) \qquad \Gamma(S)= \int_{0}^{\infty}x^{s-1}e^{-x}dx \; x>0 \\
  M[ \Gamma]=\int_{-\infty}^{\infty} \rho(x)dx= \int_{0}^{\infty}\frac{\lambda^{a}}{ \Gamma(a)}(\frac{t}{\lambda})^{a}e^{-t}\frac{dt}{\lambda}=
  =\frac{1}{\lambda \Gamma(a)}\int_{0}^{\infty}t^{a}e^{-t}dt=\frac{a}{\lambda} \\
  D[\xi]=M[\xi^{2}]-M^{2}[\xi]=\frac{a^2+a}{\lambda^2}-(\frac{a}{\lambda})^2=\frac{a}{\lambda^2} \\
\end{gather*}
\begin{theorem}[Свойство суммы]
$\xi_1,\dots,\xi_n$ независимы, $\xi_i \sim \Gamma(\lambda,a_i)$, $\eta=\xi_1+\dots+\xi_n \sim \Gamma(\lambda,a_1+\dots+a_n)$
\end{theorem}
\begin{proof}
$\xi_1 \sim \Gamma(\lambda,a_1)$. $\xi_2 \sim \Gamma(\lambda,a_2)$ - независимые, $\eta=\xi_1+\xi_2$
\begin{gather*}
\Phi(y)=P(\eta < y)=P(\xi_2+\xi_2<y)=\iint_{x_1+x_2<y}p(x_1,x_2)dx_1dx_2= \\
=\int_{0}^{y}dx_2\int_{0}^{y-x_1}\frac{\lambda^{a_1}}{\Gamma(a_1)x_1^{a_1-1}e^{-\lambda x_1}}\frac{\lambda^{a_2}}{\Gamma(a_2)x_2^{a_2-2}e^{-\lambda x_2}}dx_2 \\
  \phi(y)=\Phi'(y)
\end{gather*}
\end{proof}

\subsubsection[Распределение Парсона]{Распределение Парсона $\chi^2$}
$\xi_i\sim N(0,1)$ - независимы, $\eta=\xi_1^2+\dots+\xi_n^2=\chi^2$
\begin{gather*}
  \Phi(y)=P(\xi^2<y)=\left\{\begin{aligned}
    & y\le0 \quad :0 \\
    & y > 0 \quad :P(-\sqrt{y}<\xi<\sqrt{y})
  \end{aligned}\right. \\
  \phi(x)=   \left\{\begin{aligned}
      & \frac{1}{2\sqrt{y}}F'(\sqrt{y})+\frac{1}{2\sqrt{y}}F'(-\sqrt{y}), \; y> 0 \\
      & 0, \; y<0
    \end{aligned}\right. \\
  p(x)=\frac{e^{x^2/2}}{\sqrt{2\pi}} \\
  \phi(y)=\left\{\begin{aligned}
    & \frac{1}{\sqrt{y}}\frac{e^{-y/2}}{\sqrt{2\pi}}, \; y>0  \\
    & 0, \; y\le 0
  \end{aligned}\right. \\
  p(x)=\frac{\lambda^{a}}{\Gamma(a)}x^{a-1}e^{-\lambda x}\{(0;+\infty)\} \qquad \lambda=\frac{1}{2} \qquad a=\frac{1}{2} \\
  \xi^{2}\sim \Gamma(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}) \qquad \xi_1^{2}+\dots+\xi_n^{2} \sim \Gamma(\frac{1}{2}, \frac{n}{2})=\chi^{2}(n)
\end{gather*}
$n$ - число степеней свободы
\begin{gather*}
  M[\eta]=\frac{a}{\lambda}=\frac{n/2}{1/2}=n \\
  D[\eta]=\frac{a}{\lambda^{2}}=\frac{n/2}{1/4}=2n
\end{gather*}

\begin{theorem}[Свойство суммы]
  $\xi_1,\dots,\xi_m$ - независ, $\xi_i\sim \chi^{2}(n_i)$, $\xi_1+\dots+\xi_n\sim \chi^2(n_1+\dots+n_m)$
\end{theorem}

\subsection{Распределение Стьюдента (Госсет)}
$\xi \sim N(0,1)$, $\eta \sim \chi^2(m)$ - независимы, $\frac{\xi}{\sqrt{\eta/m}}\sim t(m)$

\incfig{l1_st_distr}
\[
  p(x)=\frac{(m)^{m/2}\Gamma(\frac{m+1}{2})}{\sqrt{\pi}\Gamma(\frac{m}{2})(x^2+m)^{\frac{m+1}{2}}}
\]

\subsection{Распределение Фишера}
$\xi\sim \chi^2(n)$, $\eta\sim \chi^2(m)$ - независимые, $\frac{\xi/n}{\eta/m}\sim F(n,m)$

\incfig{l1_fi_distr}
\subsection{Нормальное распределение}
\begin{gather*}
  p(\vec{x})=\frac{1}{(\sqrt{2\pi})^n}\frac{1}{\sqrt{detK}}e^{-\frac{1}{2}(\vec{x}-\vec{a})^T K^{-1}(\vec{x}-\vec{a})} \\
  \vec{\xi}\sim N(\vec{a},R)\\
\end{gather*}
Свойства:
\begin{itemize}
  \item $\xi\sim N(0,1)$, $\eta=a\xi+b \sim N(b,a^2)$
  \item $\xi\sim N(\alpha, \sigma^2)$, $\eta=a\xi+b\sim N(a\alpha+b, \sigma^2a^2)$
  \item $\xi\sim N(\vec{0},E)$,$\vec{\eta}=A\vec{\xi}+\vec{b}$, $A:n\times n,detA\neq 0$
      
    \begin{gather*}
      \Phi(t_1,\dots,t_n)=P(\eta_1<t_1,\dots,\eta_n<t_n)=P(\vec{\eta}<\vec{t})=P(A\vec{\xi}+\vec{b}<\vec{t})= \\
    = \int\dots\int_{A\vec{x}+\vec{b}<\vec{t}}p(x_1,\dots,x_n)dx_1\dots dx_n= \\
      \vec{y}=A\vec{x}+\vec{b} \qquad J=\left|\frac{\partial \vec{x}}{\partial \vec{y}}\right| \qquad \frac{1}{J}=detA \\
    =\idotsint_{\vec{y}<\vec{t}}p(A^{-1}(\vec{y}-\vec{b}))\frac{1}{|detA|}dy_1\dots dy_n \\
    \phi(\vec{t})=p(A^{-1}(\vec{y}-\vec{b}))\frac{1}{|detA|} \\
    \phi(\vec{t})=\frac{1}{|detA|}\frac{1}{(\sqrt{2\pi})^n}e^{-\frac{1}{2}(A^{-1}(\vec{y}-\vec{b})^T) (A^{-1}(\vec{y}-\vec{b}))}= \\
  =\frac{1}{|detA|}\frac{1}{(\sqrt{2\pi})^n}e^{-\frac{1}{2}(\vec{t}-\vec{b})^T (A^T)^{-1} A^{-1}(\vec{t}-\vec{b})} \\
  K=AA^T \qquad \vec{\eta}=A\vec{\xi}+\vec{b}\sim N(\vec{b}, AA^T) \\
    \end{gather*}
\item $\xi\sim N(\vec{a},K)$, $\vec{\eta}=A\vec{\xi}+\vec{b}\sim N(A\vec{a}+\vec{b},AKA^{T})$, $A:n\times n$, $detA\neq 0$
\item Для $A:m\times n$ два предыдущих свойства так же верны
\item $\xi,\eta$ - независ $\implies$ $cov(\xi,\eta)=0$, в другую сторону не верно
\[
  \left\{\begin{aligned}
    \xi \sim N(a_1, \sigma_1^2) \\ 
    \eta \sim N(a_2, \sigma_2^2) \\ 
    \text{независимые}
  \end{aligned}\right.
  \Leftrightarrow
  (\xi,\eta)\sim N\left(\begin{pmatrix}
    a_1 \\ a_2
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
  \sigma_1^{2} & 0 \\ 
  0 & \sigma_2^{2}
\end{pmatrix}\right)
\]
\[
  \left\{\begin{aligned}
    \xi \sim N(a_1, \sigma_1^2) \\ 
    \eta \sim N(a_2, \sigma_2^2) \\ 
    cov(\xi,\eta)=0
  \end{aligned}\right.
  \Leftarrow
  (\xi,\eta)\sim N\left(\begin{pmatrix}
    a_1 \\ a_2
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
  \sigma_1^{2} & 0 \\ 
  0 & \sigma_2^{2} 
\end{pmatrix}\right)
\]
\end{itemize}
\begin{lemma}[Лемма Фишера]
Пусть $\vec{\xi}\sim N(\vec{0},E)$ и $C$ ортогональная матрица,
$\vec{\eta}=C\vec{\xi}$, тогда $\forall k=1\dots n-1$ сл. вел. 
$\kappa=\sum_{i=1}^{n}\xi_{i}^{2}-\eta_{1}^{2}-\eta_{2}^{2}-\dots -\eta_{k}^{2}\sim \chi^{2}(n-k) $
и вел $\kappa,\eta_1,\eta_2,\dots ,\eta_k$ независ.
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{gather*}
    \vec{\eta}\sim N(\vec{0},\underbrace{CC^{T}}_{E}) \\ 
    \eta_1^{2}+\dots +\eta_n^{2}=\vec{\eta}^{T}\vec{\eta}=\vec{\xi}^{T}C^{T}C\vec{\xi}=\xi_1^{2}+\dots +\xi_{n}^{2} \\ 
    \kappa= \eta_{k-1}^{2}+\dots+\eta_{n}^{2} \\ 
    \kappa=\chi^{2}(n-k)
  \end{gather*}
\end{proof}

\begin{theorem}[Фишера]
  Пусть $\xi_1,\dots ,\xi_n$ независ и $\xi_i\sim N(a,\sigma^{2})$, тогда:
  \begin{enumerate}
    \item $\phi=\sqrt{n}\frac{\bar{\xi}-a}{\sigma}\sim N(0,1)$,
      $\bar{\xi}=\frac{1}{n}\sum_{1}^{n}\xi_i$
    \item $\psi=\sum_{i=1}^{n}\frac{(\xi_i-\bar{\xi})^2}{\sigma^{2}}\sim \chi^{2}(n-1)$
    \item $\phi$ и $\psi$ независ.
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
  \begin{gather*}
    \phi=\frac{1}{\sqrt{n}}\frac{\sum_{}^{n}\xi_i-na}{\sigma}=\frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{}^{n}\left(\frac{\xi_i-a}{\sigma}\right) \\ 
    \frac{\xi_i-a}{\sigma}=\frac{1}{\sigma}\xi_i-\frac{a}{\sigma} \sim N(\frac{a}{\sigma}-\frac{a}{\sigma}, \sigma^{2}\frac{1}{\sigma^{2}})=N(0,1) \\ 
  \phi = \frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{}^{n}\eta_i=(\frac{1}{\sqrt{n}}\dots \frac{1}{\sqrt{n}})\vec{\eta}\sim N(\vec{0}, AA^{T})=N(0,1)
  \end{gather*}
  1) Доказан 
  \begin{gather*}
    \psi = \sum_{}^{n}\left(\underbrace{\frac{\xi_i-a}{\sigma}}_{\eta_i\sim N(0,1)}-\underbrace{\frac{\bar{\xi}-a}{\sigma}}_{\bar{\eta}}\right)^{2}=
    \sum_{}^{n}(\eta_i-\bar{\eta})^{2}=\sum_{}^{n}(\eta_i^2-2\eta_i \bar{\eta}+(\bar{\eta})^2)= \\
    = \sum_{}^{n}\eta_i^{2}-2\bar{\eta}\sum_{}^{n}\eta_i+n(\bar{\eta})^{2}=\sum_{}^{n}\eta_i^{2}-n(\bar{\eta})^{2} \\ 
    \eta_i\sim N(0,1) \qquad \zeta^{2}=n\bar{\eta}^{2} \qquad \zeta=\sqrt{n}\bar{\eta}=\frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{}^{n}\eta_i=A\vec{\eta}=\phi
  \end{gather*}
  $A=\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\dots \frac{1}{\sqrt{n}}\right)$ $\implies$ $C$ - ортог. матрица (Грамма-Шмидта)
  
  ($A$ получается строчкой матрицы $C$ и тогда $\zeta$ - одна из координат в другом базисе и применима Лемма Фишера)

  По лемме Фишера $\psi\sim \chi^{2}(n-1)$, $\psi$ и $A\bar{\eta}$ независ
\end{proof}

\begin{theorem}[О проекции]
  Пусть $\vec{\xi}\sim N(\vec{0},\sigma^{2}E)$, $L_1:dimL_1=m_1$ и $L_2:dimL_2=m_2$ два
  ортогональных подпространства $\R^{n}$, $\vec{\eta}_1$ - проекция $\vec{\xi}$ на $L_1$,
  норм. распр., независ. и $\frac{|\eta_1|^{2}}{\sigma^{2}}\sim\chi^{2}(dimL_1)$,
  $\frac{|\eta_2|^{2}}{\sigma^{2}}\sim\chi^{2}(dimL_2)$
\end{theorem}
\begin{proof}
  $\vec{\eta}_1=A_1\vec{\xi}\sim N(\dots,\dots )$, $\vec{\zeta}=C\vec{\xi}$,
  $C$ - ортогональная. $\vec{\zeta}\sim N(\vec{0},C\sigma^{2}EC^{T})=N(\vec{0},\sigma^{2}E)$.
  Новый ортонормированный базис $e_1'\dots e_{m}'$ в $L_1$, 
  $e_{m+1}'\dots e_{n}'$ в $L_2$, $\vec{\eta_1}=\zeta_1e_1'+\dots +\zeta_{m}e_{m}'$,
  $\vec{\eta_2}=\zeta_{m+1}e_{m+1}'+\dots +\zeta_{n}e_{n}'$
\[
  \frac{\bar{\xi}}{\sigma}\sim N(\vec{0},E) \qquad \frac{|\eta_1|^{2}}{\sigma^{2}}=\sum_{}^{}\frac{\xi_i^{2}}{\sigma^{2}}\sim \chi^{2}(m_1)
\]
\end{proof}

% lecture 2 
 
\section{Порядковые случайные величины}
$\xi_1,\xi_2,\dots ,\xi_n$ назавис, $\xi_i \sim F(x)$
\[
  \eta=min(\xi_1,\dots \xi_n) \sim ? \qquad
  \zeta=max(\xi_1,\dots \xi_n) \sim ? 
\]
\begin{gather*}
  \Phi(y)=P(\eta<y)=1-P(\eta \ge y)=1-P(min(\xi_1,\dots ,\xi_n) \ge y)= \\ 
  =1-P(\xi_1\ge y,\dots ,\xi_n \ge y) = 1 - \prod_{i=1}^{n}P(\xi_i \ge y)= \\ 
  =1 - \prod_{i=1}^{n}(1-P(\xi_i < y))=1-(1-F(y))^{n}
\end{gather*}
\begin{gather*}
  \Psi(z)=P(\zeta<z)=P(max(\xi_1,\dots ,\xi_n) < z)= \\ 
  = P(\xi_1 < z, \dots , \xi_n<z)=\prod_{i=1}^{n}P(\xi_i < z)=(F(z))^{n}
\end{gather*}
Порядковые величины:
\begin{gather*}
  \xi_{(1)}=min(\xi_1, \dots , \xi_n) \\
  \xi_{(2)}=min(\xi_i:\xi_i\neq \xi_{(1)}) \\
  \xi_{(3)}=min(\xi_i:\xi_i\neq \xi_{(1)}, \xi_i \neq \xi_{(2)}) \\
  \dots \\ 
  \xi_{(n)}=max(\xi_1, \dots , \xi_n)
\end{gather*}
Положим $F(x)$ - непрерывна:

\incfig{l2_poryad}
\begin{gather*}
  P(t\ \le \xi_{(k)} < t + \Delta t)= \\
  =nP(t\le \xi<t+\Delta t)C_{n-1}^{k-1}(P(\xi<t))^{k-1}(P(\xi \ge t+\Delta t))^{n-k}C_{n-k}^{n-k}= \\
  =\kappa(t+\Delta t) - \kappa(t) \\ 
  n\frac{F(t+\Delta t)-F(t)}{\Delta t}C_{n-1}^{k-1}(F(t))^{k-1}(1-F(t+\Delta t))^{n-k}=\frac{\kappa(t+\Delta t)-\kappa(t)}{\Delta t}\\ 
  \kappa(t)=np(t)C_{n-1}^{k-1}(1-F(t))^{n-k}(F(t))^{k-1}
\end{gather*}
$\kappa(t)$ - плотность распределения $\xi_{(k)}$, $p(t)=F'(t)$

$\xi_{(1)}$ и $\xi_{(n)}$ совместное распр
\begin{gather*}
  G(y,z)=P(\xi_{(1)}<y,\xi_{(n)}<z) \\ 
  P(\xi_{(n)}<z)=P(\xi_{(1)}<y, \xi_{(n)} < z) + P(\xi_{(1)} \ge y, \xi_{(n)} < z) \\ 
  \Psi(z)=(F(z))^{n}=P(\xi_{(1)}<y,\xi_{(n)}<z)+\prod_{i=1}^{n}\underbrace{P(y \le \xi_i < z)}_{F(z)-F(y)} \\ 
  G(y,z)=P(\xi_{(1)}<y,\xi_{(n)}<z)=\left\{\begin{aligned}
      &(F(z))^{n},\; & y > z \\ 
      &(F(z))^{n}-(F(z)-F(y))^{n}, \; & y\le z
  \end{aligned}\right.
\end{gather*}

\section{Моделирование случайных величин}
\incfig{l2_model}
$\xi\sim F(x)$, $\eta\sim R(0,1)$, $F(x)=\eta_1 \to x_1$, 
для псевдослучайных чисел вихрь Мерсенна

\section{Основные задачи статистики}
Явление $\rightarrow$ математическая модель явления $\rightarrow$ вероятностная модель явления $\xi_i$.

Выборка - n наблюдений над явлением 
$\rightarrow$описательная статистика (непараметрическая), выбор классов (e.g. $\epsilon \sim N(a,\sigma^{2})$)
$\rightarrow$ параметрическая статистика (e.g. $\epsilon\sim N(a,\sigma^{2})$, $a-?$, $b-?$)

\begin{eg}
  Пытаемся понять как остывает чашка чая.
  \[
    \frac{dT}{dt}=k(T-T_0)+\epsilon
  \]
  Вероятностная модель явления с двумя случайными величинами
  (погрешности измерений $\epsilon$ и внутри $k$).

  Распределения полагаем нормальными и так далее.
\end{eg}

\begin{enumerate}
  \item Определение параметров и оценка их точности
  \item Проверка статистических гипотиз
\end{enumerate}

Характеристики модели $\theta$, по выборке оценка $\bar{\theta}(\vec{x}_n)$,
$n$ - объём выборки.

Статистика - $\forall$ барелевская функция от $\vec{x}_n$
(борелевская $g:\R\to\R \; \forall B\in \mathbb{B} \true g^{-1}(B)\in \mathbb{B}$).

Воспринимаем $\vec{x}_n$ с двух сторон:
\begin{enumerate}
  \item конкретные наблюдения над явлением
  \item независимые случайные величны с распределением, одинаковым со случайными величинами в вероятностной модели
\end{enumerate}

\subsection{Свойства оценок}
$\Theta$ - множество значений $\theta$, $\theta \in \Theta$, 
$\tilde{\theta}(\vec{x}_n)$ - оценка $\theta$ по выборке
\begin{enumerate}
  \item несмещённость $\forall\theta \in \Theta \true M[\tilde{\theta}(\vec{x}_n)]=\theta$
  \item состоятельность $\forall \theta \in \Theta \true \tilde{\theta} \overset{P}{\to}\theta$
    (i.e. $\forall \epsilon > 0 \; P(|\tilde{\theta}-\theta|\ge\epsilon)\underset{n\to\infty}{\to}0$)
  \item сравнение оценок $\tilde{\theta}_1$ эффективнее $\tilde{\theta}_2$,
    если $\forall \theta \in \Theta \true D[\tilde{\theta}_1] \le D[\tilde{\theta}_2]$
    и $\exists \theta \in \Theta : \; D[\tilde{\theta}_1] < D[\tilde{\theta}_2]$
\end{enumerate}
\begin{theorem}[Достаточное условие состоятельности]
  Если $\tilde{\theta}$ является несмещённой оценкой $\theta$ и $D[\tilde{\theta}]\underset{n\to\infty}{\to}0$, 
  то $\tilde{\theta}$ является состоятельной оценкой ($\forall \theta \in \Theta$)
\end{theorem}
\begin{proof}
  $M[\tilde{\theta}]=\theta$, по неравенству Чебышёва:
  \[
    \forall \epsilon>0 \true P(|\tilde{\theta}-\underbrace{M[\tilde{\theta}]}_{\theta}| < \epsilon) \ge 1 - \frac{D[\tilde{\theta}]}{\epsilon^{2}} \underset{n\to\infty}{\to} 1
  \]
\end{proof}
\begin{problem}[Т1] Пытаемся понять по двум серийным номерам сколько всего танков.

  $\xi\sim R(0,\theta)$, $\theta >0$ вер. модель., $\vec{x}_n$ - выбрка объёмом $n$
  \begin{gather*}
    \tilde{\theta}_1=2\bar{x}=2\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_i \\
    \tilde{\theta}_2= \min x_i \\
    \tilde{\theta}_3= \max x_i \\
    \tilde{\theta}_4= x_1 + \frac{1}{(n-1)}\sum_{i=2}^{n}x_i
  \end{gather*}
  \begin{gather*}
    M[\xi]=\int_{-\infty}^{\infty}xp(x)dx=\int_{0}^{\theta}\frac{x}{\theta}dx=\frac{\theta}{2} \\
    M[\xi^{2}]=\int_{-\infty}^{\infty}x^{2}p(x)dx=\int_{0}^{\theta}\frac{x^2}{\theta}dx=\frac{\theta^{2}}{3} \\
  \end{gather*}
  Рассматриваем $\tilde{\theta}_1$:

  Несмещённость $\forall \theta >0 M[\tilde\theta]=\theta$:

  $M[\frac{\theta}{n}\sum_{i=1}^{n}x_i]=\frac{2}{n}\sum_{i=1}^{n}M[x_i]=2M[\xi]=\theta$ несмещённая

  $D[\tilde\theta_1]=D[\frac{2}{n}\sum_{}^{}x_i]=\frac{1}{n^{2}}\sum_{}^{}D[x_i]=
  \frac{4}{n}D[\xi]=\frac{\theta^{2}}{3n}\underset{n\to\infty}{\to}0$,
  по достаточному условия оценка состоятельная

  Рассматриваем $\tilde{\theta}_2$:
  \begin{gather*}
    M[\tilde\theta_2]=\int_{-\infty}^{\infty}y\phi(y)dy \\ 
    \Phi(y)=1-(1-F(y))^{n} \qquad \phi(y)=n(1-F(y))^{n-1}p(y) \\
    M[\tilde\theta_2]=\int_{0}^{\theta}n(1-\frac{y}{\theta})^{n-1}\frac{1}{\theta}ydy =\\
    t = 1 - \frac{y}{\theta} \\ 
    = -\int_{1}^{0}nt^{n-1}(1-t)\theta dt=\int_{0}^{1}n\theta t^{n-1}dt - \int_{0}^{1}n\theta t^{n}dt= \\
    =n\theta[1-\frac{n}{n+1}]=\frac{\theta}{n+1}\quad \text{  смещённая} \\
    \tilde\theta_2'=(n+1)x_{min}=(n+1)\tilde\theta_2 \quad \text{несмещённая} \\
    M[\tilde\theta_2^{2}]=\int_{0}^{\theta}n(1-\frac{y}{\theta})^{n-1}\frac{1}{\theta}y^{2}dy =\\
    = -\int_{1}^{0}nt^{n-1}(1-t)^{2}\theta^{2} dt= \frac{2\theta^{2}}{(n+1)(n+2)} \\ 
    D[\tilde\theta_2]=\frac{2\theta^{2}}{(n+1)(n+2)}-\frac{\theta^{2}}{(n+1)^{2}}=
    \theta^{2}\left[\frac{2(n+1)-(n+2)}{(n+1)^{2}(n+2)}\right]= \\ 
    =\theta^{2}\left[\frac{n}{(n+1)^{2}(n+2)}\right] \underset{n\to\infty}{\to}0
    \quad \text{достаточное не выполнятеся} \\ 
    D[\tilde\theta_2']=(n+1)^{2}D[\tilde\theta_2]=\frac{\theta^{2}n}{n+2}\not\to 0
  \end{gather*}
  Смотрим состоятельность $\tilde\theta_2'$ по определению
  \[
    \forall \theta >0 \; \forall \epsilon>0 \true P(|\tilde\theta_2'-\theta|\ge\epsilon) \underset{n\to\infty}{\to} 0 
  \]
  \begin{gather*}
    P(|\tilde\theta_2'-\theta|\ge\epsilon) \ge  P(\tilde\theta_2' > \theta +\epsilon)= \\ 
    = P((n+1)x_{min}\ge \theta + \epsilon)=P(x_{min} \ge \frac{\theta+\epsilon}{n+1}) = \\ 
    = 1-P(x_{min}<\frac{\theta+\epsilon}{n+1})=1-(1-(1-F(\frac{\theta+\epsilon}{n+1}))^{n})= \\ 
    =(1-(\frac{\theta+\epsilon}{\theta(n+1)}))^{n}\underset{n\to\infty}{\to}e^{-\frac{\theta+\epsilon}{\theta}} >0
  \end{gather*}
  Не является состоятельной!

  Смотрим состоятельность $\tilde\theta_2$ по определению:
  \begin{gather*}
    P(\tilde\theta_2<\theta-\epsilon) + \underbrace{P(\tilde\theta_2>\theta+\epsilon)}_{=0, \text{т.к.} \tilde\theta_2=x_{min}} \\ 
    P(x_{min}<\theta-\epsilon=\Phi(\theta-\epsilon))=1-(1-\frac{\theta-\epsilon}{\theta})^{n}=
    1-\left(\frac{\epsilon}{\theta}\right)^{n} \underset{n\to\infty}{\to}1
  \end{gather*}
  Не является состоятельной!

  Рассматриваем $\tilde\theta_3=x_{max}$:
  \begin{gather*}
    M[\tilde\theta_3]=\int_{-\infty}^{+\infty}z\psi(z)dz=\int_{0}^{\theta}n\frac{z^{n}}{\theta^{n}}dz=\frac{n}{n+1}\theta \qquad \text{смешённая}\\
    \Psi(z)=(F(z))^{n} \qquad \psi(z)=n(F(z))^{n-1}p(z)=n\left(\frac{z}{\theta}\right)^{n-1}\frac{1}{\theta} \{(0;\theta)\} \\
    D[\tilde\theta_3]\frac{n}{n+2}\theta^{2}-\frac{n^{2}}{(n+1)^{2}}\theta^{2}=\frac{n\theta^{2}}{(n+2)(n+1)^{2}} \\ 
    D[\tilde\theta_3']\frac{(n+1)^{2}}{n^{2}}D[\tilde\theta_3]=\frac{\theta^{2}}{n(n+2)} \underset{n\to\infty}{\to} 0 \qquad \text{состоятельная} \\
  \end{gather*}
  Смотрим состоятельность $\tilde\theta_2'$ по определению
  \begin{gather*}
    \forall\theta>0 \; \forall \epsilon > 0 \\ 
    P(|\tilde\theta_2'-\theta|\ge\epsilon)=P(x_{max}<\theta-\epsilon) + \underbrace{P(x_{max}\ge\theta+\epsilon)}_{=0}= \\ 
    =(F(\theta-\epsilon))^{n}=\left\{\begin{aligned}
      & 0<\epsilon<\theta: \; \left(\frac{\theta-\epsilon}{\theta}\right)^{n}\underset{n\to\infty}{to} 0 \\ 
      & \epsilon \ge \theta: \; (0)^{n} \underset{n\to\infty}{\to} 0 
    \end{aligned}\right.
  \end{gather*}
  Является состоятельной!
\end{problem}

\end{document}
