\documentclass{article}

\input{~/mipt/preamble}

\begin{document}

% lection 1
\section{Формула Остроградского-Лиувилля (ФОЛ) для лин. сис.}

\begin{gather*}
  \dot{X}=A(t)x \qquad x\in \R \\
  A(t)= \begin{pmatrix}
     a_{11}(t) & \dots & a_{1n}(t) \\ 
     \vdots & & \vdots \\ 
     a_{n1}(t) & \dots & a_{nn}(t)
  \end{pmatrix} \qquad a_{ij}(t) \in C(a,b)
\end{gather*}
$x_1(t),\dots, x_n(t)$ - решение системы
\[
  W(t) = |x_1(t) \dots x_n(t)| = \begin{vmatrix}
     x_{11}(t) & \dots & x_{1n}(t) \\ 
     \vdots & & \vdots \\ 
     x_{n1}(t) & \dots & x_{nn}(t)
  \end{vmatrix}
\]
\begin{theorem}
  Пусть $x_1(t),\dots,x_n(t)$ решение системы и $W(t)$ - определитель Вронского,
  тогда:
  \[
    W(t)=W(t_0)e^{\int_{t_0}^{t}trA(\tau)d\tau} \qquad \forall t \in (a,b), \; t_0 \in (a,b)
  \]
\end{theorem}
\begin{proof}
  \[
    \dot{W}(t)=\underset{=a_{11}W(t)}{\begin{vmatrix}
      \dot{x}_{11} & \dot{x}_{12} & \dots & \dot{x}_{12} \\
      {x}_{21} & {x}_{22} & \dots & {x}_{22} \\
      \dots & \dots & \dots & \dots \\
      {x}_{n1} & {x}_{n2} & \dots & {x}_{nn}
    \end{vmatrix}} + \dots + \underset{=a_{nn}W(t)}{\begin{vmatrix}
      {x}_{11} & {x}_{12} & \dots & {x}_{12} \\
      {x}_{21} & {x}_{22} & \dots & {x}_{22} \\
      \dots & \dots & \dots & \dots \\
      \dot{x}_{n1} & \dot{x}_{n2} & \dots & \dot{x}_{nn}
  \end{vmatrix}}
  \]
  1) решения лин. завис $\implies \; W(t) =0$ на $(a,b)$

  2) решения лин. независ:

  $\dot{x}_1=Ax_1 \; \dots \; \dot{x}_n=Ax_n$,
  ФМР $\Phi(t)=(x_1(t),\dots,x_n(t))$, $\dot{\Phi}(t)=A\Phi$
  \[
    \begin{pmatrix}
      \dot{x}_{11} & \dot{x}_{12} & \dots & \dot{x}_{1n} \\
      \dot{x}_{21} & \dot{x}_{22} & \dots & \dot{x}_{2n} \\
      \dots & \dots & \dots & \dots \\
      \dot{x}_{n1} & \dot{x}_{n2} & \dots & \dot{x}_{nn} \\
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
      {a}_{11} & {a}_{12} & \dots & {a}_{1n} \\
      {a}_{21} & {a}_{22} & \dots & {a}_{2n} \\
      \dots & \dots & \dots & \dots \\
      {a}_{n1} & {a}_{n2} & \dots & {a}_{nn}
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      
      {x}_{11} & {x}_{12} & \dots & {x}_{1n} \\
      {x}_{21} & {x}_{22} & \dots & {x}_{2n} \\
      \dots & \dots & \dots & \dots \\
      {x}_{n1} & {x}_{n2} & \dots & {x}_{nn}
    \end{pmatrix}
  \]
  \begin{gather*}
    \dot{x}_{11}=a_{11}x_{11}+a_{12}x_{21}+\dots+a_{1n}x_{n1} \\
    \dot{x}_{12}=a_{11}x_{12}+a_{12}x_{22}+\dots+a_{1n}x_{n2} \\
    \dots \\
    \dot{x}_{1n}=a_{11}x_{1n}+a_{12}x_{2n}+\dots+a_{1n}x_{nn} \\
  \end{gather*}
  \begin{gather*}
    (\dot{x}_{11} \, \dot{x}_{12} \, \dots \, \dot{x}_{1n})=
    a_{11}(x_{11}\, x_{12} \, \dots \, x_{1n}) + a_{12}(x_{21}\, x_{22} \, \dots \, x_{2n}) \\
    + \dots + a_{1n}(x_{n1}\, x_{n2} \, \dots \, x_{nn})
  \end{gather*}
  \begin{gather*}
    W_1 = a_{11} \underset{=W(t)}{\begin{vmatrix}
      {x}_{11} & {x}_{12} & \dots & {x}_{1n} \\
      {x}_{21} & {x}_{22} & \dots & {x}_{2n} \\
      \dots & \dots & \dots & \dots \\
      {x}_{n1} & {x}_{n2} & \dots & {x}_{nn}
  \end{vmatrix}}
  + a_{12} \underset{=0}{\begin{vmatrix}
      {x}_{21} & {x}_{22} & \dots & {x}_{2n} \\
      {x}_{21} & {x}_{22} & \dots & {x}_{2n} \\
      \dots & \dots & \dots & \dots \\
      {x}_{n1} & {x}_{n2} & \dots & {x}_{nn}
  \end{vmatrix}} + \\
    + \dots
    + a_{1n} \underset{=0}{\begin{vmatrix}
      {x}_{n1} & {x}_{n2} & \dots & {x}_{nn} \\
      {x}_{21} & {x}_{22} & \dots & {x}_{2n} \\
      \dots & \dots & \dots & \dots \\
      {x}_{n1} & {x}_{n2} & \dots & {x}_{nn}
  \end{vmatrix}}
  \end{gather*}
  \[
    \dot{W}(t)=trA\cdot W(t) \qquad W(t)=W(t_0)e^{\int_{t_0}^{t}trA(\tau)d\tau}
  \]
\end{proof}
\section{Формула Остроградского-Лиувилля для линейного уравнения}
\[
  a_n(x)y^{(n)}+ a_{n-1}(x)y^{(n-1)}+ \dots +  a_1(x)y' +  a_0(x)y = 0
\]
$a_i(x)/a_n(x) \in C(a,b)$; $y_1,y_2,\dots,y_n$ - решения
\[
  W(x) = \begin{vmatrix}
    y_1 & \dots & y_n \\ 
    y_1' & \dots & y_n' \\ 
    \dots & \dots & \dots \\
    y_1^{(n-1)} & \dots & y_n^{(n-1)}
  \end{vmatrix} 
\]
\begin{theorem}
  Пусть $y_1, \dots , y_n$ - решения уравнения и $W(x)$ опр. Вронского, тогда
  \[
    W(x)=W(x_0)e^{-\int_{x_0}^{x}\frac{a_{n-1}(\xi)}{a_n(\xi)}d\xi}
  \]
\end{theorem}
\begin{proof}
  1) $y_1,\dots,y_n$ лин завис $\implies \; W(x) = 0$

  2) $y_1,\dots,y_n$ - лин независ
  \begin{gather*}
    t=x \; x_1=y\; x_2=y' \; \dots \; x_n=y^{n-1} \\ 
    \left\{\begin{aligned}
      & \dot{x}_1=y'=x_2 \\
      & \dot{x}_2=y''=x_3 \\
      & \dots \\ 
      & \dot{x}_n=y^{n}=-\frac{a_{n-1}(t)}{a_n(t)}x_n-\dots- -\frac{a_{0}(t)}{a_n(t)}x_1 \\
    \end{aligned}\right. \\ 
    A(t) = \begin{pmatrix}
      0 & 1 & 0 & \dots & 0 \\ 
      0 & 0 & 1 & \dots & 0 \\ 
      \dots & \dots & \dots & \dots & \dots \\ 
      -\frac{a_0}{a_n} & -\frac{a_1}{a_n} & \dots & \dots & -\frac{a_{n-1}}{a_n}
    \end{pmatrix} \\ 
    W(t) = W(t_0) e^{-\int_{t_0}^{t}\frac{a_{n-1}(t)}{a_0(t)}d\tau} \qquad W(x) = W(x_0) e^{-\int_{x_0}^{x}\frac{a_{n-1}(\xi)}{a_0(\xi)}d\xi}
  \end{gather*}
\end{proof}
\begin{remark}
  \begin{gather*}
    W(x_0)=0 \rightarrow W(x) =0 \text{ на } (a,b) \\ 
    W(x_0)\neq0 \rightarrow W(x)\neq0 \text{ на } (a,b) \\ 
  \end{gather*}
\end{remark}
Частные случаи:
\begin{enumerate}
  \item $a_1(x)y'+a_0(x)y=0$, $W(x)=y_1(x)=y_1(x_0)e^{-\int_{x_0}^{x}\frac{a_0(\xi)}{x_1(\xi)}d\xi}$
  \item $a_2(x)y''+a_1(x)y'+a_0(x)y=0$
    \[
      W(x)=\begin{vmatrix}
        y_1(x) & y_2(x) \\ 
        y_1'(x) & y_2'(x)
      \end{vmatrix}=y_1y_2'-y_2y_1'=\left(\frac{y_2}{y_1}\right)'y_1^2=W(x_0)e^{-\int_{x_0}^{x}\frac{a_1(\xi)}{a_2(\xi)}d\xi}
    \]
\end{enumerate}

\section{Схема решения уравн (линейного) второго порядка}
\[
  a_2(x)y''+a_1(x)y'+a_0(x)y=0 \qquad \frac{a_1}{a_2},\frac{a_0}{a_2},\frac{f}{a_2} \in C(a,b)
\]
\begin{enumerate}
\item однородное уравнение
  \begin{enumerate}
    \item угадали $y_1(x)$ чаще всего в виде $P_n(x) \quad e^{ax} \quad x^{a}$
    \item $y_2(x)$ по ФОЛ $\left(\frac{y_2}{y_1}\right)'=\frac{1}{y_1^2}e^{-\int^{x}\frac{a_1(\xi)}{a_2(\xi)}d\xi} \rightarrow y_2(x)$
      - линейно незав. решение $y_0=C_1y_1+C_2y_2$
  \end{enumerate}
\item неоднородное уравнение МВП
$\tilde y=C_1(x)y_1(x)+C_2(x)y_2(x)$ - частное решение неоднородного
\[
  \begin{pmatrix}
    y_1(x) & y_2(x) \\ 
    y_1'(x) & y_2'(x)
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    C_1' \\ 
    C_2'
  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
    0 \\ 
    \frac{f(x)}{a_2(x)}
  \end{pmatrix}
\]
\[
  y=y_0+\tilde y
\]
\end{enumerate}

\section{Качественное исследование лин. однор. ур. 2-го порядка}
\subsection{Виды уравнений}
\[
  a_2(x)y''+a_1(x)y'+a_0(x)y=0
\]
\begin{enumerate}
  \item нормальный вид 
    \[
  y''+b_1(x)y'+b_0(x)y=0 \qquad b_0(x),b_1(x) \in C(a,b)
    \]
  \item самосопряжённый вид
    \[
      (p(x)y')'+q(x)y=0
    \]
    $p(x)>0$ на $(a,b)$, $p(x)\in C'(a,b)$, $q(x)\in C(a,b)$.

    Как приводить?
    \begin{gather*}
      py''+p'y'+qy=0 \\ 
      y'' + \frac{p'}{p}y'+\frac{q}{p}y=y''+b_1y'+b_0y=0 \\
      \left\{\begin{aligned}
        \frac{p'}{p}=b_1 \\ 
        q=pb_0
      \end{aligned}\right.
    \end{gather*}
    $p(x)=e^{\int_{x_0}^{x}b_1(\xi)d\xi} > 0$, $p(x)\in C'(a,b)$, $q=b_0e^{\int_{x_0}^{x}b_1(\xi)d\xi}\in C(a,b)$
    \begin{eg}
      $xy''+2y'+y=0$ нормальный вид $y''+\frac{2}{x}y'+\frac{1}{x}y=0$ 
      смотрим на $(-\infty,0)$ или $(0,+\infty)$ (у нас второе)
      самосопр вид $(x^2y')'+xy=0$, $p=x^{2}$, $q=x$
    \end{eg}
  \item канонический вид
    \[
      y''+r(x)y=0 \qquad r(x) \in C(a,b)
    \]    
    \begin{enumerate}
      \item $b_0 \in C(a,b)$ 
        и $b_1(x)\in C'(a,b)$ замена $y(x)=\phi(x)z(x)$
        \begin{eg}
          $b_1(x)=\frac{2}{x}$, $b_0=\frac{1}{x}$, $x>0$, $b_1 \in C'(0,+\infty)$
          \begin{gather*}
            y'=\phi'z+\phi z' \qquad y''=\phi''z+2\phi'z'+\phi z'' \\ 
            x\phi''z+2x\phi'z'+x\phi z''+2\phi'z+2\phi z'+\phi z=0
          \end{gather*}
          Зануляем коэфициент перед $z'$ $\implies 2x\phi'+2\phi=0$
          \begin{gather*}
            \frac{\phi'}{\phi}=-\frac{1}{x} \qquad \phi(x)=\frac{1}{x} \\ 
            \phi'=-\frac{1}{x^2} \qquad \phi''=\frac{2}{x^2} \\ 
            \frac{2}{x^2}z+z''-2z\frac{1}{x^2}+\frac{1}{x}z=0 \\ 
            z''+\frac{1}{x}z=0
          \end{gather*}
        \end{eg}
      \item $b_0(x)$ и $b_1(x) \in C(a,b)$, замена $t=\psi(x)$
        \begin{gather*}
          y'=\pd{y}{x}=\pd{y}{t}\pd{t}{x}=\dot{y}\psi'  \qquad
          y''=\dot{y}\psi''+\ddot y \psi'^2 \\
          py''+p'y'+qy=0 \qquad p \dot{y}\psi''+p \ddot y \psi'^{2}+p'\dot{y}\psi'+qy=0 \\ 
          p\psi''+p'\psi'=0  \qquad (p\psi')=0 \qquad p\psi'=1 \\ 
        \end{gather*}
        $\psi(x)=\int_{x_0}^{x}\frac{d\xi}{p(\xi)}\rightarrow$ сторого монот и непр,
        $\exists$ обратная функция $x=x(t)$ на $(t_1,t_2)$
        \[
          \psi'=\frac{1}{p} \qquad \psi''=-\frac{p'}{p^2}
        \]
        \[
          p\frac{1}{p^2}\ddot y + qy=0
        \]
        \[
          \ddot y(t) + q(x(t))p(x(t))y(t)=0
        \]
      % lecture 2 
      \item Преобразование Фурье-Лиувилля - привидение к канон. виду
      \begin{enumerate}
        \item $t=\phi(x)$ к виду $\ddot y +c(t)\dot{y}\pm y =0$
        \item $c(t)\in C'(t_1,t_2)$, $y(t)=\psi(t)z(t)$ к канон. виду $\ddot y +\alpha(t)y=0$
      \end{enumerate}
      \begin{eg}
        \begin{gather*}
          xy''+2y'+y=0 \quad x>0 \\ 
          y'=\dot{y}\phi'(x) \qquad y''=\dot{y}\phi''(x)+\ddot y \phi'^{2} \\ 
          x \dot{y}\phi'' + x\ddot y \phi'^{2}+2\dot{y}\phi'+y=0 \\ 
          x\phi'^{2}=1 \qquad \phi'=\frac{1}{\sqrt{x}} \qquad \phi=2\sqrt{x} \\ 
          t=2\sqrt{x} \qquad \phi''=-\frac{1}{2}\frac{1}{x^{3/2}} \\ 
          \ddot y + \dot{y}\left(-\frac{1}{2\sqrt{x}}+\frac{2}{\sqrt{x}}\right)+y=0 \\ 
          \ddot y + \dot{y}\frac{3}{2\sqrt{x}}+y=0 \qquad \ddot y + \dot{y}\underbrace{\frac{3}{t}}_{c(t)}+y=0
        \end{gather*}
        При $t>0$ непр дифф., делаем второй шаг
        \begin{gather*}
          y(t)=z(t)\psi(t) \\ 
          \ddot z \psi(t)+2 \dot{z}\dot{\psi} + z \ddot \psi + \frac{3}{t}\dot{z}\psi+\frac{3}{t}z\dot{\psi}+z\psi =0 \\
          2\dot{\psi}+\frac{3}{t}\psi = 0 \qquad \psi=\frac{1}{t^{3/2}} \\ 
          \dot{\psi} = -\frac{3}{2}\frac{1}{t^{5/2}} \qquad \ddot \psi=\frac{15}{4}\frac{1}{t^{7/2}} \\ 
          \ddot z \frac{1}{t^{3/2}}+z\left(\frac{15}{4}\frac{1}{t^{7/2}}-\frac{9}{2}\frac{1}{t^{7/2}}+\frac{1}{t^{3/2}}\right)=0 \\ 
          \ddot z + z\left(1-\frac{3}{4t^{2}}\right)=0 \qquad t>0
        \end{gather*}
      \end{eg}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Асимптотический вид решения}
\[
  \ddot y + y(m+\beta(t))=0 \qquad m \neq 0
\]
\begin{theorem}
  Если $\beta(t)$ непр на $[t_0,+\infty)$ и $\beta(t)=O(\frac{1}{t^{1+\epsilon}})$ при $t\to\infty$, $\epsilon>0$, то 
  \begin{itemize}
    \item $m>0$: $y(t)=C_1\cos\sqrt{m}t+C_2\sin \sqrt{m}t+O(\frac{1}{t^{\epsilon}})$
    \item $m<0$: $y(t)=C_1e^{\sqrt{|m|}t}\left(1+O(\frac{1}{t^{\epsilon}})\right) + C_2e^{-\sqrt{|m|}t}\left(1+O(\frac{1}{t^{\epsilon}})\right)$
  \end{itemize}
\end{theorem}
\begin{eg}
  \begin{gather*}
    \ddot z + z\left(1-\frac{3}{4t^{2}}\right)=0 \qquad t>0 \\ 
    m=1 \qquad \beta(t)=-\frac{3}{4t^{2}} \quad \text{непр} \; (0,+\infty) \quad \epsilon=1 \\ 
    z(t)=C_1\cos t + C_2\sin t +O(t) \\ 
    t=2\sqrt{x} \qquad y(t)=z(t)\frac{1}{t^{3/2}} \\
    y(t)=C_1\frac{\cos t }{3^{3/2}}+C_2\frac{\sin t}{t^{3/2}}+O\left(\frac{1}{t^{5/2}}\right) \\ 
    y(x)=\tilde C_1 \frac{\cos 2\sqrt{x}}{x^{3/4}}+ \tilde C_2 \frac{\sin 2\sqrt{x}}{x^{3/4}} + O\left(\frac{1}{x^{3/4}}\right) \\ 
  \end{gather*} 
  Верно при $x\to \infty$
\end{eg}

\subsection{Исследование нулей решения уравн. второго порядка}
\[
  y''+b_1(x)y'+b_0(x)y=0 \qquad b_0,b_1\in C(a,b)
\]
\begin{definition}
  Точка $x_0$ называется нулём решения $y(x)$, если $y(x_0)=0$
\end{definition}
\begin{theorem}
  Пусть $y(x)$ нетривиальное решение и $y(x_0)=0$ тогда $y'(x_0)\neq 0$
\end{theorem}
\begin{proof}
  Пусть $y'(x_0)=0$, получаем задачу Коши $y(x_0)=0$, $y'(x_0)=0$ $\implies y\equiv 0$
  единст. реш., противоречит с нетрив реш.
\end{proof}
\begin{theorem}
  Любое нетривиальное решение может иметь на отрезке $[c,d]\subset (a,b)$
  не более конечного числа нулей.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Пусть число нулей бесконечно на $[c,d]$, счётное подмнож $x_1,x_2,\dots , x_n$ -
  ограниченная послед, выделяем сход. подпослед. $x_{n_{k}}\to x_0\in [c,d]$.

  $y(x_{n_{k}})=0$, $y(x_{n_{k}})\to y(x_0)=0$ непр. $y(x)$

  $y(x)$ - решение $\implies \exists y'(x_0)$
  \[
    y'(x_0)=\lim\limits_{k\to\infty}\frac{y(x_{n_{k}})-y(x_0)}{x_{n_{k}}-x_0}=0
  \]
  Противоречие с пред. теоремой.
\end{proof}

\begin{theorem}[Теорема сравнения Штурма]
  Пусть $(p(x)z')'+q(x)z=0$, $(p(x)y')'+Q(x)y=0$, $p(x)\in C'(a,b)$, $q,Q\in C(a,b)$,
  $p(x)>0$ на $(a,b)$ и пусть $x_1$ и $x_2$ $\in (a,b)$ 
  два последовательных нуля нетривиального решения $z(x)$
  и $q(x)\le Q(x)$ на $[x_1,x_2]$.

  Тогда любое решение $y(x)$ имеет хотя бы один нуль на $[x_1,x_2]$.

\end{theorem}

\begin{proof}
  \phantom{.}

  \incfig{l2_shturm}
  Пусть $y(x)\neq 0$ на $[x_1,x_2]$
  \begin{gather*}
    (pz')'y+qzy'-(py')'z-Qyz=0 \\ 
    \underbrace{p'z'y+pz''y-p'y'z-py''z}_{(p(z'y-zy'))'}+yz(q-Q) = 0 \quad \int_{x_1}^{x_2} \\ 
    p(z'y-zy')\big|_{x_1}^{x_2}+\int_{x_1}^{x_2}yz(q-Q)dx=0 \\ 
    \underbrace{\underbrace{p(x_2)}_{>0}(\underbrace{z'(x_2)}_{<0}\underbrace{y(x_2)}_{>0}-\underbrace{z(x_2)}_{=0}y'(x_2))-\underbrace{p(x_1)}_{>0}(\underbrace{z'(x_1)}_{>0}\underbrace{y(x_1)}_{>0}-\underbrace{z(x_1)}_{=0}y'(x_1))}_{<0}+ \\ 
    +\underbrace{\int_{x_1}^{x_2}\underbrace{yz}_{\ge0}\underbrace{(q-Q)}_{<0}dx}_{\le 0}=0
  \end{gather*}
  Противоречие.
\end{proof}
\begin{corollary}[Теорема о премежаемости нулей]
  Пусть $y_1(x)$ и $y_2(x)$ два линейно независимых решения $(p(x)y(x))'+q(x)y=0$,
  $p\in C'(a,b)$, $p>0$ на $(a,b)$, $q\in C(a,b)$ и $x_1$ и $x_2$ два последовательных
  нуля $y_1(x)$ тогда $y_2(x)$ имеет ровно один нуль на $(x_1,x_2)$.
\end{corollary}
\begin{proof}
  Пусть $y_1(x_0)=0$ и $y_2(x_0)=0$
  \[
    W(x_0)=\begin{vmatrix}
      y_1(x_0) & y_2(x_0) \\
      y_1'(x_0) & y_2'(x_0) \\
    \end{vmatrix}=0
  \]
  Противоречие с линейной независ.
  \[
    (py_1')'+qy_1=0 \qquad (py_2')'+qy_2=0
  \]
  По теореме Штурма $y_2$ имеет хотя бы один нуль на $(x_1,x_2)$.
  
  Пусть два нуля $y_2(x_3)=y_2(x_4)=0$, тогда по теореме сравнения Штурма
  $\exists x_5: y_1(x_5)=0$ противоречит с соседством $x_1$ и $x_2$.
\end{proof}

\subsection{Оценка расстояние между нулями}
\begin{theorem}
  Пусть $y''+qy=0$, $q\in C(a,b)$,
  тогда для любого нетривиального решения расстояние между соседними нулями
  удовлетворяет неравенству:
  \[
    \frac{\pi}{\sqrt{M}} \le \Delta \le \frac{\pi}{\sqrt{m}} \qquad 0<m\le q(x) \le M \; \text{на} \; (a,b)
  \]
\end{theorem}
\begin{proof}
  Пусть $\Delta > \frac{\pi}{\sqrt{m}}$
  \begin{gather*}
    z''+mz=0 \qquad z(x)=\sin(\sqrt{m}(x+\alpha)) \qquad \forall \alpha
  \end{gather*}
  \phantom{.}

  \incfig{l2_dist}
  $m\le q$ по т. ср. Штурма между двумя нулями $z(x)$ $\exists$ нуль $y(x)$.
  Противоречие.

  Аналогично $\Delta<\frac{\pi}{\sqrt{M}}$
\end{proof}

\end{document}
